% Capítulo 3
\chapter{Metodologia}

Esse capítulo tem como objetivo detalhar a metodologia utilizada para a identificação dos ciclos econômicos no Brasil de 1996 a 2019. Como foi mencionado na introdução, o presente estudo trabalha com a hipótese de que o investimento é o elemento central que determina o comportamento dos ciclos. Desse modo, será analisada a série temporal dos investimentos em capital no Brasil, mais precisamente, da Formação Bruta de Capital Fixo (FBCF), mensurada pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística (IBGE). A FBCF contempla os investimentos realizados pelo governo e pelo setor privado. 

Apesar das tendências em uma série matemática poder ser modelada utilizando ciclos de longa duração, na economia se caracterizaria como os ciclos de Kondratieff. Tendo em visto o curto período da série, tendências serão utilizadas no modelo uma vez que os dados utilizados não captariam ondas de londa duração. 

\section{Descrição da Base de Dados}

%Os dados foram coletados nas tabelas disponibilizadas pelo IBGE.

%Os dados foram retirados do Sistema de Contas Nacionais - SCN  e do Sistema de Contas Nacionais Trimestrais - SCNT.

%Os dados foram resgatados da planilha Tab\_Compl\_CNT\_2T18.xls, da janela CEI (Contas Econômicas Integradas).

O gráfico \ref{fig:FBCFEncadeada} mostra o comportamento trimestral da FBCF no país. Os dados referem-se a uma série encadeada a preços constantes, com valores de referência do ano de 1995. A série foi extraída do sistema de Contas Nacionais Trimestrais - SCNT, e traz informações desde o primeiro trimestre de 1996 até o segundo trimestre de 2019. 

%As variavéis utilizadas foram:

%\begin{itemize}
%
%\item \textbf{Capacidade ou necessidade de financiamento:} Poupança bruta mais as transferências líquidas de capital a receber, menos o valor da formação bruta de capital fixo, menos a variação de estoques, menos o valor das aquisiç\~oes líquidas de ativos não financeiros. Quando o saldo é positivo, indica a existência de um superávit e, quando negativo, in-dica a existência de um déficit que terá que ser financiado através da emissão de passivos financeiros.
%
%\item \textbf{excedente operacional bruto} Saldo resultante do valor adicionadobruto deduzido das remuneraç\~oes pagas aos empregados, do rendi-mento misto e dos impostos líquidos de subsídios incidentes sobre a produção.
%
%\item \textbf{formação bruta de capital fixo} Acréscimos ao estoque de ativos fixos destinados ao uso das unidades produtivas, realizados em cada ano, visando ao aumento da capacidade produtiva do País.
%
%\item \textbf{poupança bruta:} Parcela da renda disponível bruta que não é gasta em consumo final.
%
%\item \textbf{Produto interno bruto:} Total dos bens e serviços produzidos pelasunidades produtoras residentes destinados ao consumo final sendo, portanto, equivalente à soma dos valores adicionados pelas diversas atividades econômicas acrescida dos impostos, líquidos de subsídios, sobre produtos. O produto interno bruto também é equivalente à soma dos consumos finais de bens e serviços valorados a preço de mercado sendo, também, equivalente à soma das rendas primárias.
%
%\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\centering
  	\includegraphics[scale=0.3]{Imagens/FBCF_SerieEncadeada.png}
  	\textsf{\caption{Série Encadeada da Formação Bruta de Capita Fixo} \label{fig:FBCFEncadeada}}
\end{figure}


Os dados apontam para a existência de, ao menos, duas tendências. Uma delas apresenta comportamento crescente, a partir do terceiro trimestre de 2013. A outra, decrescente, iniciando no terceiro trimestre de 2013. À primeira vista, poderia se afirmar que há um comportamento cíclico na evolução dos investimentos em capital no Brasil a partir de 1996. No entanto, é necessário realizar testes estatísticos antes de concluir algo prematuramente.


\section{Metodologia para captura dos ciclos econômicos}

O modelo aqui estimado foi baseada na série temporal proposta por Fourier \cite{fourier1822theorie} e deve apresentar $n$ componentes harmônicos, conforme definido na equação \eqref{eqn:modelo}.

\begin{equation}\label{eqn:modelo}
  y_t = c + \beta_0 t + \sum_{n=1}^{T/2} \alpha_n cos(2 n \pi t/T) + \beta_n \sum_{n=1}^{T/2-1} sen(2n \pi t/T)
\end{equation}onde c é uma constante, $\beta_0$ é a tendência e $\alpha_n$ e $\beta_n$ os coeficientes a serem estimados. 

Essa equação é uma forma possível de se representar sinais ou dados no formato de funções periódicas, denominadas como séries de Fourier. Segundo esse matemático, qualquer sinal ou dado pode ser representado pela soma de diversos sinais periódicos no tempo. Quanto maior a quantidade de componentes, melhor será a representação do sinal. Com essa representação, o investigador pode ter uma nova visão sobre as informações que se propõem a estudar, o que possibilita uma análise mais robusta, podendo inferir e tirar conclusões mais assertivas. Na campo musical, essa análise é bem evidente, quando o compositor utiliza a noção de harmonia musical para entender os sinais ou notas correlatas, o que pode ser verificada por uma análise utilizando a série de Fourier.

Para estimar os coeficientes do modelo foi utilizado o método dos Mínimos Quadrados Ordinários (MQO). Este método tem como objetivo reduzir a soma dos quadrados dos resíduos, sendo os coeficientes ajustados até se alcançar o menor resíduo possível \cite{Hoffman2016Livro}. Além disso, é necessária a definição de quantos componentes harmônicos são necessários para encontrar o modelo ótimo. Para tanto, também se faz necessário identificar se há quebras estruturais na série e caso seja encontrada uma ou mais quebras, elas devem ser modeladas como tendências matemáticas, podendo representar também ciclos de longa duração. Inicialmente, foram utilizadas inspeções visuais para identificar tais quebras, no entanto, o teste de Chow certificou se as quebras estruturais encontradas podem ser consideradas estatisticamente e se podem ser utilizadas como tendências.

Após estimar os coeficientes é necessário avaliar o modelo. Um dos métodos para sua validação estatística é o método de validação cruzada do tipo K-fold. Apesar deste método ser utilizado para estimar modelos com o objetivo de previsão de dados fora da série utilizada, ela foi adotada para identificar os ciclos mais adequados, sem os efeitos nocivos da superestimação.

O método de validação cruzada consiste, a princípio, na quebra da série em dois conjuntos de dados: o chamado de treinamento e o de previsão. No segundo momento, deve-se estimar o modelo utilizando os dados de treinamento. Por fim, computa-se novos dados com o modelo estimado, extrapolando a série até o conjunto de previsão, e os compara. Desta forma, a divisão dos dados possibilita a comparação dos resultados utilizando o modelo estimado baseado no conjunto de dados de treinamento com o conjunto de dados de previsão.

Além disso, para escolher a quantidade de componentes harmônicos do modelo, foi realizado um procedimento automático onde varia-se a quantidade de componentes harmônicos e realiza-se uma nova estimação do modelo. Ao final do procedimento, foi montada uma tabela com métricas avaliativas para escolher o modelo mais adequado para explicar o comportamento da série.


%\section {Avaliação dos Modelos Estimados}

A seguir, estão detalhas as quatro métricas de avaliação estatística para encontrar o modelo mais adequado.

\begin{description}
\item [Coeficiente de determinação] é uma medida de ajustamento de um modelo estatístico linear generalizado, como a regressão linear, em relação aos valores observados. O $R^2$ varia entre 0 e 1, indicando, em porcentagem, o quanto o modelo consegue explicar os valores observados. Quanto maior o $R^2$, mais explicativo é o modelo, melhor ele se ajusta à amostra.
\item [Teste F] serve para verificar a contribuição de uma ou mais variáveis explicativas. O melhor modelo será aquele que apresente um valor F maior.
\item [Erro Quadrático Médio] é o erro médio entre o valor calculado de acordo com o modelo estimado e o valor real. Neste caso, o melhor modelo será aquele que apresentar o menor EQM.
\item [Quantidade de estimadores significantes] é o soma de todos os estimadores de um modelo que apresentaram o p-valor inferior a 5\%. 
\end{description}

Na figura \ref{fig:fluxograma} está exposto o fluxograma da metodologia proposta. Como é possível verificar, primeiramente, divide-se a série da FBCF em dois grupos de dados. Em seguida, deve-se montar o modelo com a componente fundamental e seus componentes harmônicos. Depois disto, estima-se os coeficientes utilizando MQO.

Neste momento, deve-se resgatar os dados da previsão e cruzá-los com os calculados de acordo com o modelo estimado. Em seguida, as métricas são calculadas e colocadas em uma matriz comparativa. Estes 3 últimos passos são realizados acrescentando mais componentes harmônicos, até completar o total de 31. Por fim, uma matriz comparativa trará os resultados necessários para que se possa definir o modelo mais adequado para a análise dos dados da FBCF no país.

\begin{figure}[H]
	\centering
  	\includegraphics[scale=0.5]{Imagens/fluxogramaMetodo.png}
  	\textsf{\caption{Fluxograma da metodologia proposta} \label{fig:fluxograma}}
\end{figure}

Para a realização dos cálculos matemáticos e análises foi utilizada a linguagem de programação interpretativa de propósito geral Python\footnote{https://bitbucket.org/adauto6/investimenttheory/}. Existem vários motivos para a  escolha desta linguagem, mas os principais são: a disponibilidade de pacotes estatísticos necessários para a presente pesquisa e a fácil integração com outros ambientes de programação, caso se deseje, por exemplo, utilizar esta solução para outras pesquisas ou disponibilizar os dados do presente estudo em outras plataformas.


No próximo capítulo, serão apresentados os resultados encontrados seguindo a metodologia aqui detalhada.

%\section{Método do Mínimos Quadrados}

%Para estimação dos coeficientes do modelo proposto no capítulo anterior foi utilizado o métodos dos mínimos quadrados.

%\simb[$\lambda$ (algum símbolo)]{$\lambda$}


%\section{Teste Dickey-Fuller Aumentado}

%Para verificar se as séries utilizadas são estacionárias, foi utilizado o método do Dickey-Fuller Aumentado, pois se a série temporal não for estacionária é impossível realizar inferência estatística.


%
%
%
%
%Algumas regras devem ser observadas na redação da dissertação/tese: 
%
%\begin{itemize}
%   \item ser claro, preciso, direto, objetivo e conciso, utilizando frases curtas e evitando ordens inversas desnecessárias;
%   \item construir períodos com no máximo duas ou três linhas, bem como parágrafos com cinco linhas cheias, em média, e no máximo oito (ou seja, não construir parágrafos e períodos muito longos, pois isso cansa o(s) leitor(es) e pode fazer com que ele(s) percam a linha de raciocínio desenvolvida);
%   \item a simplicidade deve ser condição essencial do texto; a simplicidade do texto não implica necessariamente repetição de formas e frases desgastadas, uso exagerado de voz passiva (como \textit{será iniciado}, \textit{será realizado}), pobreza vocabular etc. Com palavras conhecidas de todos, é possível escrever de maneira original e criativa e produzir frases elegantes, variadas, fluentes e bem alinhavadas;
%   \item adotar como norma a ordem direta, por ser aquela que conduz mais facilmente o leitor à essência do texto, dispensando detalhes irrelevantes e indo diretamente ao que interessa, sem ``rodeios'' (verborragias);
%   \item não começar períodos ou parágrafos seguidos com a mesma palavra, nem usar repetidamente a mesma estrutura de frase;
%   \item desprezar as longas descrições e relatar o fato no menor número possível de palavras;
%   \item recorrer aos termos técnicos somente quando absolutamente indispensáveis e nesse caso colocar o seu significado entre parênteses (ou seja, não se deve admitir que todos os que lerão o trabalho já dispõem de algum conhecimento desenvolvido no mesmo);
%   \item dispensar palavras e formas empoladas ou rebuscadas, que tentem transmitir ao leitor mera ideia de erudição (até mesmo às vezes ilusória);
%   \item não perder de vista o universo vocabular do leitor, adotando a seguinte regra prática: \textit{nunca escrever o que não se diria};
%   \item termos coloquiais ou de gíria devem ser usados com extrema parcimônia (ou mesmo nem serem utilizados) e apenas em casos muito especiais, para não darem ao leitor a ideia de vulgaridade e descaracterizar o trabalho;
%   \item ser rigoroso na escolha das palavras do texto, desconfiando dos sinônimos perfeitos ou de termos que sirvam para todas as ocasiões; em geral, há uma palavra para definir uma situação;
%   \item encadear o assunto de maneira suave e harmoniosa, evitando a criação de um texto onde os parágrafos se sucedem uns aos outros como compartimentos estanques, sem nenhuma fluência entre si;
%   \item ter um extremo cuidado durante a redação do texto, principalmente com relação às regras gramaticais e ortográficas da língua; geralmente todo o texto é escrito na forma impessoal do verbo, não se utilizando, portanto, de termos em primeira pessoa, seja do plural ou do singular.
%\end{itemize}
%
%Continuação do texto.
%
%
%\section{Seção 1}
%
%Teste de tabela.
%
%\begin{table}[!htb]
%   \textsf{\caption{Tabela sem sentido.}}
%   \centering
%   \medskip
%   \begin{tabular}{c|p{4cm}}
%      \hline
%      \textbf{Título Coluna 1} & \textbf{Título Coluna 2} \\
%      \hline
%      Texto curto & Texto mais extenso, que requer mais de uma linha \\
%      \hline
%      \label{tab:TabelaSemSentido}
%   \end{tabular}
%\end{table}
%
%
%\section{Seção 2}
%
%Seção 2
%
%
%\subsection{Subseção 2.1}
%
%Referência à tabela definida no início: \ref{tab:TabelaSemSentido}
%
%
%\subsection{Subseção 2.2}
%
%Texto a ser enumerado.
%
%\begin{enumerate}
%   \item Item 1
%   \item Item 2, com nota explicativa\footnote{Nota explicativa}
%   \item Item 3
%\end{enumerate}
%
%
%\section{Seção 3}
%
%Texto antes de equação.
%
%\begin{equation}
%   x = y + z
%\end{equation}
%
%Texto depois de equação.
